---
draft: false
date: 2023-01-31T15:35:47+07:00
title: "Yakin hanya belajar saja?"
description: "Seberapa pentingnya proses belajar dan konsep pembelajaran."
image: "images/blog/yakin-hanya-belajar-saja.png"
type: "featured" # featured/regular
categories: # max 2
- belajar
---

Pada dasarnya proses belajar adalah adanya perubahan sifat pelaku dari hal yang
belum tahu menjadi tahu, belum mengerti menjadi mengerti.

Hal yang sedang penulis maksudkan adalah belajar tidak serta-merta menjadikan
perubahan sikap pelaku seseorang, tidak selalu mendapatkan membuahkan hasil,
apalagi menjadikan pelaku profesional dalam bidang tertentu.

Lantas, apa langkah yang tepat?

#### Membiasakan diri

Hal yang potensial adalah "membiasakan diri" dalam suatu proses tertentu secara
berulang-ulang (looping) sehingga mengubah perilaku seseorang sampai terbiasa.

Dengan membiasakan, suka atau tidak suka akan membentuk dan melatih sesuatu apa
yang dipelajari. Tentunya keluaran dari proses belajar dapat diingat dalam
jangka panjang. Jika dilakukan proses "mempelajari" terlebih dahulu, bagaimana
bisa seseorang bisa paham tanpa harus terbiasa dahulu?

POV: "_Friend, lagi belajar apa nih?_"

Me: "_Lagi invest python dan R agar nanti terbiasa ngolah data._"

Pertanyaan serupa yang sering penulis temui, kenapa pakai distro Linux, bukannya
syntaxnya banyak dan susah dihafal? kenapa pakai Krita, bukannya tutorialnya
sedikit? kenapa pilih PostgreSQL, bukan MySQL? kenapa pilih KDE, bukan GNOME?
kenapa A bukan B. Dan berbagai pertanyaan lainnya.

Jawaban sederhananya: "_Karena penulis sudah terbiasa dengan itu._" Bisa dikatakan
jawaban tersebut sangat subjektif berdasarkan pengalaman si penjawab, namun
realitanya demikian.

Cara agar terbiasa dan lancar dalam hal pememrograman komputer, berarti coding
everyday. Terbiasa agar bisa membuat desain yang bagus, ya harus desain
everyday. Terbiasa bicara bahasa jepang, ya japanese everyday. Terbiasa public
speaking, tentunya speaking everyday.

Penulis masih ingat dengan guru biologi SMP sekaligus pengajar olimpiade MIPA penulis
kala itu, "_Pak, kenapa bisa hafal di luar kepala istilah-istilah proses
pencernaan, pernafasan, pendengaran, sistem ekresi, sel, dan lain-lain?_".
Dengan santainya beliau menjawab, "_Karena mengajar biologi setiap hari selama
bertahun-tahun dan mengajar di prim*gama juga._"

Hanya bisa bergumam, "_Oh.. pantas._" Ternyata dengan sering latihan dan
membiasakan diri adalah salah satu cara untuk membentuk pondasi yang kuat.

{{< lineads_1 >}}

#### Memiliki tujuan

Selain "sudah terbiasa", alasan kuat lainnya yaitu memiliki tujuan terhadap apa
yang akan dibiasakan. Hal inilah yang dijadikan fundamental (niat dan motivasi)
untuk membiasakan diri. Sebelum berencana terbiasa dengan hal tertentu, pastikan
terlebih dulu alasan kuat mengapa memerlukan itu.

Sebagai contoh, mengapa harus menggunakan linux? karena ingin menjadi sysadmin
yang tersertifikasi di suatu perusahaan. Mengapa harus terbiasa dengan python
dan sql? kelak penulis menjadi data scientist profesional. Mengapa harus terbiasa
dengan java? ingin menjadi programmer mobile di company. Mengapa harus terbiasa
dengan inkscape? ingin menjadi desainer logo yang hebat. Dan sebagainya. Akan
terasa hampa jika melakukan suatu hal tanpa memiliki tujuan yang berarti dan
tidak ditentukan.

#### Memiliki fitur lebih

Jawaban lainnya yaitu karena "fiturnya lebih banyak". Biasanya karena argumen
yang memiliki fitur. Misalnya, pakai linux karena lebih ringan dan performanya
lebih maksimal. Pakai python karena dapat digunakan untuk keperluan pengolahan
data dan termasuk high end progamming yang cukup memudahkan untuk pemula. Pakai
krita karena ada fitur editable layer dan mendukung CMYK. Dan sebagainya.

Jawaban dari argumen tersebut umumnya lebih merujuk ke hal teknis.

#### Jaringan yang sama

_"Penulis menggunakan AAA karena di circle penulis banyak yang pakai"_, argumen yang
cukup rasional. Setelah mengetahui tujuan, pasti ada juga suatu individu atau
kelompok dengan passion yang sama. Dengan bergabung ke suatu kelompok/komunitas
seseorang akan dapat membangun koneksi sesuai jaringan yang sama. Dengan
demikian, suatu saat dapat meminta feedback jika portofolio sudah dibuat.

#### Kembali ke konsep

Tidak hanya sekedar belajar saja, tetapi membiasakan apa-apa yang telah
dipelajari. Belajar hanyalah proses awal untuk mengetahui konsep dan teori,
namun euforianya lebih banyak untuk diporsikan ke hasil eksekusi, percobaan
(trial and error), dan latihan yang berulang.

Apakah cukup sampai membiasakan diri? Tentu saja tidak. Konsep pembelajaran
lebih dari itu. Prosesnya sebagai berikut: Berawal dari Memiliki tujuan
spesifik > Membiasakan diri > Mempelajari > Memahami > Mengajari lainnya >
Membimbing > Memfasilitasi pelajar agar terjaganya konsep pembelajaran.

Jika hanya membaca buku, berlangganan course, menonton webinar dan video tutorial saja,
ini hanya bagian terkecil dari konsep pembelajaran diatas.
Harus lebih, seseorang harus membiasakan dengan mempraktikannya. Everyday!

> "Aku benci setiap menit latihan, tapi aku berkata, _Jangan berhenti._
> Menderitalah sekarang dan jalani sisa hidup Anda sebagai juara."
> - Muhammad Ali

Barakallahu fiikum. Jika Anda mempunyai pertanyaan, saran, dan kritikan silahkan
komentar di akun [telegram](https://t.me/hervyqa) atau [instagram
@hervyqa](https://instagram.com/hervyqa). Sekian, semoga tulisan ini bermanfaat
untuk pembaca semuanya. Aamiin.

{{< lineads_1 >}}
